<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: center;">
<p>《代悲白头翁》<br />
<br />
洛阳城东桃李花，飞来飞去落谁家？<br />
洛阳女儿好颜色，坐见落花长叹息。<br />
今年花落颜色改，明年花开复谁在？<br />
已见松柏摧为薪，更闻桑田变成海。<br />
古人无复洛城东，今人还对落花风。<br />
年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。<br />
寄言全盛红颜子，应怜半死白头翁。<br />
此翁白头真可怜，伊昔红颜美少年。<br />
公子王孙芳树下，清歌妙舞落花前。<br />
光禄池台开锦绣，将军楼阁画神仙。<br />
一朝卧病无相识，三春行乐在谁边。<br />
宛转蛾眉能几时，须臾鹤发乱如丝。<br />
但看古来歌舞地，惟有黄昏鸟雀悲。</p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**劉希夷**（），字**延芝**，汝州（今[河南省](../Page/河南.md "wikilink")[汝州](../Page/汝州.md "wikilink")）人。一说名**庭芝**。[唐朝诗人](../Page/唐朝.md "wikilink")。

## 生平

刘希夷少时很有文采，行事落魄不拘常格。喜欢饮酒，又爱好[音乐](../Page/音乐.md "wikilink")，善弹[琵琶](../Page/琵琶.md "wikilink")。幼年丧父，隨母在外祖父家居住至20岁。《[唐才子传](../Page/唐才子传.md "wikilink")》上说刘希夷是[上元二年](../Page/上元.md "wikilink")（675年）[进士](../Page/进士.md "wikilink")，是[宋之问的](../Page/宋之问.md "wikilink")[外甥](../Page/外甥.md "wikilink")，二人年龄相差不多。\[1\]不喜為官，獨自一人入巴蜀、游三峡、下扬州游賞。

**传说**刘希夷作《**代悲白头翁**》诗中的“**年年岁岁花相似，岁岁年年人不同**”之句，宋之问得知，非常喜欢這一句，听说此诗别人还不知道，就要刘希夷把这句诗给他用，刘希夷当时答应了，后来又反悔，被别人知道了。宋之问非常生气，唆使僕人用土袋压死刘希夷\[2\]，死时还不到三十岁。死后葬于[风穴寺南](../Page/风穴寺.md "wikilink")，现称夷园。

刘希夷善作从军闺情诗，词藻婉丽，意旨悲苦，当时不为人重。后来[孙昱撰](../Page/孙昱.md "wikilink")《**正声集**》，以希夷诗为集中之最，由是才为大家所称赏。

## 名句

**年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。**——《代悲白头翁》

## 著作

《[全唐诗](../Page/全唐诗.md "wikilink")》存诗1卷，共35首。代表作有《从军行》、《采桑》、《春日行歌》、《代悲白头翁》等。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [刘希夷诗集](https://web.archive.org/web/20050828214028/http://www.shiandci.net/lxy.htm)
  - [代悲白头翁](https://web.archive.org/web/20070104020503/http://www.qingshi.net/news_view.asp?newsid=2807)

[L刘](../Category/唐朝诗人.md "wikilink")
[Category:上元二年乙亥科進士](../Category/上元二年乙亥科進士.md "wikilink")
[L刘](../Category/汝州人.md "wikilink") [X希](../Category/刘姓.md "wikilink")

1.  傅璇琮《唐才子传校笺》第一卷《刘希夷》認為無法確定宋之问是不是希夷的舅舅。
2.  劉希夷被宋之問害死之事首見於《大唐新语》及《刘宾客嘉话录》。[刘肃的](../Page/刘肃.md "wikilink")《大唐新语》记载：“……诗成未周，为奸所杀。或云宋之问窒之。”[韦绚的](../Page/韦绚.md "wikilink")《宾客嘉话录》记载：“刘希夷诗曰：‘年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。’其舅宋之问苦爱此两句，知其未示人，恳乞，许而不与。之问怒，以土袋压杀之。”[魏泰](../Page/魏泰.md "wikilink")《临汉隐居诗话》云：“韦绚集刘禹锡之言为《嘉话录》，载刘希夷诗云：‘年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。’希夷之舅宋之问爱此句，欲夺之，希夷不与。之问怒，以土囊压杀希夷。世谓之问末节贬死，乃刘生之报也。吾观之问集中，尽有好处，而希夷之句，殊无可采。不知何至压杀而夺之，真枉死也。”[辛文房的](../Page/辛文房.md "wikilink")《唐才子传》记载：“舅宋之问苦爱一联，知其未传与人，恳求之，许而竟不与，之问怒其诳己，使奴以土囊压杀于别舍，时未及三十。人悉怜之。”[张岱](../Page/张岱.md "wikilink")《夜航船·爱杀诗人》云：“唐宋之问爱刘希夷诗，有‘年年岁岁花相似，岁岁年年人不同’之句，恳乞不与，之问怒以土囊压杀之。”由於求诗不得而杀人之說近乎荒謬，不信者大有人在，[王若虚](../Page/王若虚.md "wikilink")《滹南诗话·卷上》即稱“此殆妄耳”，但至今仍無直接證據足以否定其真實性。